【武漢肺炎●印度慘況】百萬貧民三餐不繼多人餓死 但其實糧倉爆滿 穀物製酒精消毒液

印度實施全國封鎖，離鄉打工的工人有家歸不得，流落異鄉街頭彈盡糧絕、三餐不繼，僅依賴慈善組織偶然的接濟果腹，百萬人瀕臨饑荒邊緣，至今官方也有至少11人餓死的紀錄，實際情況可能更加惡劣。但其實印度不缺糧，當地糧倉爆滿，食物充足，政府甚至將多餘的穀物轉化成乙醇製酒精消毒液，卻也沒有開倉振災，令貧民非常憤慨。

相關新聞：【疫情焦點】香港再現零確診 撐警男高音莫華倫康復出院

「我一日大部份時間都在搵飯食。」在班加羅爾（Bangalore）打工的建築工人巴拉帕（Balappa）四周以來都活在焦慮中，他與家人由鄰近的地區來此打工，但上月24日全國封鎖後，他們嘗試走路回家時被警員打至折返，與另外20個家庭擠在地盤內，到第三日已沒有糧食。失業的他連食物也買不到，只好不時靠義工接濟，但他的太太說：「慈善團體（的接濟）暫時讓我們活下去，但這並不可以依賴，也不足夠。」

食物政策專家警告，全印數以百萬計人民瀕臨饑荒邊緣，獨立研究員估計自封鎖以來，至少11人死於飢餓，而這只是官方數字，意味實際的情況更惡劣。但事實上，印度食物不缺，由政府組織「印度食品公司」（Food Corporation of India）管理的糧倉，需要儲糧2,200萬噸保證食物安全，目前儲糧已增至7,700萬噸，春季收成後有可能增至1.07億噸。糧倉爆滿，政府周一甚至宣佈會將過剩的糧食轉化為乙醇製成酒精搓手液，貧民卻繼續捱餓。研究印度貧窮問題的經濟學家德勒（Jean Dreze）在《印席快訊》（The Indian Express）撰文說：「若一個家庭任由其最弱的成員捱餓，但家裏糧倉其實滿瀉，你的感覺會如何？這就是印度的現況。」

相關新聞：【內地疫情速遞】病毒滅活疫苗進入二期臨床研究 李克強：做好六穩恢復經濟

國家糧食安全法規定，貧窮家庭佔偏遠人口的75%，以及佔市區人口的50%，每家庭每月可獲5公斤糧食津貼。自上月封鎖後，政府稱會向8億名貧民提供額外5公斤糧食及1公斤豆類食品3個月，亦有部份邦承諾提供更多糧食。不過，實際執行卻是另一回事，在不少地區，糧食配給店只獲分配少於規定數量的食物，甚至已經斷糧，又或因為求助人沒有身份證而拒絕派糧。

經濟學家認為，官員的數據過時，令逾1億名合資格獲糧食配給的人士無法受惠。例如東部賈坎德邦（Jharkhand）就正受理70萬個家庭的配給卡申請，結果很多人僅僅因為未獲發配給卡而無法得到援助。巴拉帕排隊向班加羅爾官員領取糧食包時，官員要求他出示配給卡，他反問：「我的卡在我鄉下村子的老父那兒，為甚麼他們不可以就這樣給人民配給品？反正只有絕望的人才會排隊。」

兩位印裔諾貝爾經濟學獎得主沈恩（Amartya Sen）及班納吉（Abhijit Banerjee），聯同印度央行前行長拉詹（Raghuram Rajan）上周在《印席快訊》撰文，認為政府一定要為任何有需要人士提供為期6個月的臨時配給卡。糧食部長帕斯旺（Ramvilas Paswan）卻警告，將配給系統變為全民配給，會「打開潘朵拉的盒子」。他受訪時強調糧食分配問題並非他的錯，反指摘地方政府未有為貧民提供足夠的配給卡。

新加坡《海峽時報》

App內1-Click訂閱《蘋果動新聞》
按此了解更多

印度同中國人口太多
政府成日都再諗方法清理人口

慘得過美國？
印度有百萬人三餐不續.
但美國有百萬人確診肺炎！會死人喎！